<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="http://novica.discindo.org"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>airborne</title>
 <link>http://novica.discindo.org</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title> За потребата за бележење на причините за неуспех</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/888</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/91&quot;&gt;бизнис&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/246&quot;&gt;стартапи&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Секое предавање за стартапи вклучува охрабрување дека неуспехот е дел од процесот на правење бизнис. Инвеститори кои што држат предавања велат дека попрво би вложиле во некој со просечна идеја и неуспешно искуство, отколку во некој со супер идеја и без искуство на пораз во бизнис светот. Падни седум пати, стани осум пати или слични источни поговорки се користат да се илустрира процесот до стигнување до успех преку неуспеси.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сепак, освен ако не наоѓам голема дискусија некаде, &lt;strong&gt;ми се чини дека во Македонија има многу малку податоци и дискусија за тоа зошто стартапите не успеваат&lt;/strong&gt;. Со планот стартапите да бидат еден од главните двигатели на економски раст во Македонија, поддржани од државни институции како Фондот за иновации и технолошки развој (ФИТР) кој што дизајнира програми и политики за инвестирање, прашањето за неуспех би требало да добие поголемо внимание.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разбирањето на причините за неуспех може да има советодавна улога за државните програми за финансирање и за другите сегашни и идни стартапи&lt;/strong&gt;. Ова е од посебно значење ако причините за неуспех најчесто не се лоцирани внатре во фирмите (на пр. лош менаџмент), туку надвор во околината во или со која што тие работат (на пр. високи кирии за деловен простор). ФИТР и другите државни институции што помагаат во спроведувањето на програмите за економски раст, на проблемите кои што се од внатрешна природа кај компаниите, можат релативно полесно да понудат решенија (како на пример обуки за подобрување на менаџерските способности, подобрување на меѓучовечки вештини, учење на други потребни знаења итн.). Но, работите стануваат многу покомплицирани ако треба да се интервенира во работи што не се во директна надлежност на државните институции кои примарно работат со стартапи. Затоа податоците за неуспех може влијае и на други државни политики.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ако на пример, стартапите не успеваат поради тоа што не можат да најдат дополнителни програмери за да ги испорачаат производите што ги ветиле на пазарот, а тоа како последица го попречува економскиот раст, тогаш ФИТР ќе може да го советува Министерството за образование за промена на образовни програми. Ако пак скапите кирии или недостатокот на деловен простор во Скопје се проблем, тоа може да биде сигнал за градежниот сектор или за локалните власти од други градови кои би понудиле поприфатливи услови за стартапи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И така натаму, може да се понудат други примери: пристап до пазари, контакти од клиенти, формирање конзорциуми помеѓу домашни и странски компании за поголеми проекти за кои надлежностите се наоѓаат кај други државни институции и кои соодветно би можеле да се вклучат, сѐ со цел постигнување на што е можно поголем позитивен ефект економскиот раст.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Станување осум пати е супер. Уште подобро е кога знаеш зошто паѓаш. Ако некаде има такви податоци, оставете коментар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Објавено на IT.mk: &lt;a href=&quot;https://www.it.mk/za-potrebata-za-belezhene-na-prichinite-za-neuspeh/&quot;&gt;https://www.it.mk/za-potrebata-za-belezhene-na-prichinite-za-neuspeh/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/888&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 20:06:16 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">888 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/888#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Некои белешки за случки од животот</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/887</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/90&quot;&gt;лично&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Блогов речиси воопшто и да не содржи текстови за лични прашања. Ќе направам исклучок сега, бидејќи на страна од личната трагедија, ми се чини дека е добро да се прибележат можните системски проблеми, и да се следи случајов, ако воопшто се добијат некакви други информации, за на крај да видиме и како ќе заврши. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Случајот за кој пишувам има две верзии, се разбира, една официјална и една неофицијална. Неофицијалната е работа во тек, т.е. семејството се обидува да дознае што сѐ и што точно се случило, преку разни формални и неформални канали – па затоа треба да се разгледува со доза на резерва. Но, и официјалната верзија отвара интересни прашања. Приказната до сега:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еден член на моето пошироко семејство е сместен во ЈЗУ Психијатриска болница – Скопје, или популарно нареченото болница Бардовци. Пред 10-тина дена старателот добива повик од социјалниот работник дека лицето е пренесено во градска болница „8-ми Септември“ поради скршеница на ногата.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Според официјалната верзија на настаните, за скршеницата се претпоставило кога во болницата виделе дека лицето криви, па виделе дека има голема модрица на ногата, и утврдиле дека во некој момент претходниот ден лицето се лизнало на влажен под и паднало. Докторите во „8-ми Септември“ не можат ни да потврдат, ниту да не потврдат дека станува за скршеница од пад. Не знам дали може да се дијагностицира типот на скршеницата и/или причините за нејзиното настанување. Сепак докторите од „8-ми Септември“ велат дека тоа не е единствената скршеница, туку дека на ногата има и една постара скршеница. Оттука, дури и да се земе здраво за готово приказната дека скршеницата е од пад, останува нејасно како семејството не било информирано за претходна скршеница на нога, за која, веројатно, исто така била потребна интервенција од некоја од градските болници.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сега, неофицијалната верзија. Првото нешто што повреденото лице му го кажува на членот на семејството при посета во градската болница е дека повредата е од удар од кола. Го гледате проблемот со оваа изјава: не само што сериозно противречи на официјалната, туку со оглед на состојбата на пациентот, т.е. тоа дека е пациент на психијатриска болница, секогаш има доза скептицизам кон неговите изјави. Сепак, семејството решава да проба да најде некои други информации. Се вртат телефони, се бараат луѓе, знаете типично македонска шема. И доаѓа информација дека ноќта пред денот кога лицето било пријавено во „8-ми Септември“ на главната улицата кај психијатриската болницата, имало полиција и брза помош по пријава од локален вработен, за тело што лежи на патот. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Повторно пауза: можно е информацијата да се однесува на сосема друго лице. Сообраќајка во ноќта можеби се случила, но лицето што лежи повредено во градската болница можеби воопшто да не било учесник. Но, ваков настан јас не можев да најдам во билтените на МВР околу датумите кога се случило ова – го знаеме датумот на прием во „8-ми Септември“. Од друга страна, до онаа мера до која што информациите добиени преку луѓе може да се сметаат за веродостојни, се поставува прашањето дали сите посериозни настани треба да се објават во дневен билтен на МВР или ако не, по кој критериум се одлучува за објавување на настани.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оттука, ако не станува збор за два посебни настани, од кои едниот сепак не е премногу јавен, и меѓу кои, по игра на голема случајност на исто време и место, и при ограничени информаци, може да се заматат границите, и под претпоставка дека информацијата добиена од луѓе е веродостојна, тогаш лицето:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;&lt;li&gt;во текот на ноќта било излезено од психијатриската болница,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;било удрено од возило,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;случајот бил пријавен во МВР после некое време од случаен човек што го видел телото што лежи на улица,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;полиција и брза помош дошле, веројатно пружиле прва помош, и го вратиле назад во психијатриската болница,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;во психијатриската болница се чекал следниот ден за повредата да се пријави во „8-ми септември“,&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Оваа верзија – неофицијалната - содржи многу „ако“ и многу претпоставки. Ако (повторно ако) некако излезе дека е вистинита, тогаш ќе открие координација помеѓу неколку државни служби - психијатриската болница, брзата помош, градската болница и МВР, со цел официјалната приказна да биде бенигна – лизгање на влажен под, и ќе постави повеќе прашања почнувајќи од тоа како и зошто на пациенти од психијатриска болница им е дозволено да се шетаат во ноќта надвор од собата, зградата, па и дворот на болницата, па сѐ до кој е возачот што ја причинил повредата и дали се трага по него. Морам да признаам дека дури и мене неофицијалната приказна ми се чини неверојатна. Некој да ми го раскажува ова, веројантно неколку пати ќе возвратам со „нема шанси“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, освен ако луѓето по кои семејството се распрашува за информации се лажговци (или нешто полошо), тогаш колку и да е неверојатна, можеби е вистина. Сега семејството чека официјални информации од  разните инспекциски и други државни служби со различни надлежности од кои побарува информации. Дали тоа ќе даде одговори што ќе донесат разјаснување на ситуацијата останува да видиме.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/887&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 16:16:54 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">887 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/887#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Кој ќе ги пробие референдумские ехо-комори?</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/886</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/16&quot;&gt;интернет&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Може ли битката за референдумот за спогодбата помеѓу Македонија и Грција да се добие на Твитер? Краткиот одговор е – не.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, да бидеме фер, поточниот одговор е најверојатно не, бидејќи како што укажуваат најголем дел од истражувањата направени над твитовите на илјадници твитерџии низ светот, политичката поделба меѓу твитерџиите опстојува и покрај (навидум) лесниот начин да се разменуваат информации на социјалните мрежи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поуките од истражувањата може да се сумираат вака: Иако постојат случаи кога корисниците од спротивна политичка идеологија комуницираат помеѓу себе, ретко кога се случува да споделуваат информации од другата политичка страна (&lt;a href=&quot;https://www.aaai.org/ocs/index.php/ICWSM/ICWSM11/paper/view/2847&quot;&gt;Коновер и др., 2011&lt;/a&gt;). Корисниците воглавно се групираат со други корисници со исти политички ставови, и нивните интеракции воглавно се во тие групи отколку надвор од нив (&lt;a href=&quot;http://blogs.oii.ox.ac.uk/ipp-conference/sites/ipp/files/documents/Gruzd2012_OII_IPP_Political_Polarization_Aug_15_2012.pdf&quot;&gt;Грузд, 2012&lt;/a&gt;). Посебно кога станува збор за политички прашања информациите воглавно се разменуваат помеѓу луѓе со иста политичка идеологија, со задршка дека либералните твитерџии е поверојатно да се впуштат во ширење на информации преку идеолошката бариера (&lt;a href=&quot;http://www.doi.org/10.1177/0956797615594620&quot;&gt;Барбера и др., 2015&lt;/a&gt;). Политичарите (или подобро речено -  твитер профилите на политичарите) не може да го премостат овој јаз бидејќи, најчесто, обидите за двонасочна комуникација и конструктивен дијалог (што би се сметало за посакувано) се предмет на тролање, напади и друго вознемирување на тие политичари (а не дебата и дијалог) (&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1111/jcom.12259&quot;&gt;Теохарис и др., 2016&lt;/a&gt;). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Со други зборови, ако твитате за или против референдумот најверојатно ве читаат само тие што се согласуваат со вас, а ако го водите профилот на некој владин функционер тогаш, ако воопшто твитате, најверојатно најдобро е воопшто да не твитате за референдумот. (Патем, дали истото важи и за Фејсбук? Можеби, веројатно, но не знаеме, бидејќи Фејсбук не дава лесен пристап за истражување на содржините како што тоа го прави Твитер.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Што може да научат советниците за односи со јавност и стратезите за јавно мислење во двата табора од горните истражувања? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Освен ако немаат смислено нешто навистина ново и иновативно, тогаш времето, парите и другите ресурси што се трошат на твитер кампањата за и против референдумот се најверојатно попусто потрошени.  Се чини дека со веќе легендарната „Мрежна измама“, Морозов (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Evgeny_Morozov&quot;&gt;2011&lt;/a&gt;) погодил во сржта на нештата кога пишал дека твитовите нема да ги намалат нашите национални, културни и религиски разлики, туку дека напротив може да ги нагласи уште повеќе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ако навистина целта на спротиставените групи е да се убедат една со друга дека спротивната страна е подобра, тогаш Твитер, и социјалните мрежи воопшто, не се медиумот преку кој што тоа може да се стори. Онолку колку што може да се рече дека  прашањето на референдумот е прашање за дебата, размена на мислења или взаемно поучување, тогаш може да се каже дека таа дебата всушност, барем сега за сега, не се случува.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Објавено на Радио Слободна Европа, 18.8.2018: &lt;a href=&quot;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29425735.html&quot;&gt;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29425735.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/886&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sat, 11 Aug 2018 09:18:17 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">886 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/886#comments</comments>
</item>
<item>
 <title> Сите прашања за правото и неправото на општината Карпош</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/885</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/131&quot;&gt;право&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/33&quot;&gt;секојдневие&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Две групи на одлуки во стручната јавност беа оценети како незаконски, а во пошироката јавност оценети на скалата од непопуларни до штетни, но само една од нив беше повлечена. Тука мислам на одлуките на Претседателот на Републиката за ослободување од гонење на лицата поврзани со истрагите на Специјалното јавно обвинителство и за одлуките на Советот на Општина Карпош за деталните урбанистички за &lt;strong&gt;Карпош 4 и за Тафаталиџе&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Судбината на овие одлуки, за чија законитост (или подобро незаконитост) јавноста е согласна, поставува неколку интересни прашања:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Кој е тој правен механизам кој на Претседателот му дозволува да ги повлече незаконитите одлуки?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Дали тој механизам на повлекување е ексклузивен, т.е. дали му припаѓа само на Претседателот или им стои на располагање и на другите државни органи како што е Општината?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Ако ѝ стои на располагање, тогаш зошто не го користи?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Ако не ѝ стои на располагање, тогаш што треба да се стори за овој механизам на повлекување да се стави на располагање на општината (и другите)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понатаму, главниот аргумент на експертската јавност е дека неправо не може да создава право, па оттука прашање број 5 е: како една одлука за детален урбанистички план, патем за која веќе и дефинитивно Уставниот суд утврди дека не е донесена согласно закон, создала право – односно создала бројни поединечни одлуки за градење кои се сметаат за законити.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мисловниот процес на Уставниот суд исто така е интересен за разгледување: тој утврдил дека &lt;strong&gt;не биле почитувани уставните и законските одредби&lt;/strong&gt; при донесувањето на деталните урбанистички планови, но воедно одлуките за овие планови ги укинал, а не ги поништил. Па оттука уште едно прашање: како одлуки кои во старт се ништовни и кои според Уставниот суд чинат повреда на начелото на владеењето на правот, како темелна вредност на уставниот поредок на Република Македонија, сепак определен временски период остануваат законити?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И последно, како Уставниот суд презема некој вид на нормативна функција, нешто за што експертите во врска со случајот за Законот за помилување едногласно кажуваат дека ја нема – со прости зборови дека судот не може да создава закони, тоа го прави само Собранието, или во случајот со урбанистичките планови само општините, и вели дека незаконитата одлука на општината е всушност законита од нејзиното незаконито донесување па сѐ до интервенцијата на судот?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не знам дали овие прашања ќе го добијат експертскиот одговор. Објаснувањето дека во објекти изградени по незаконитите урбанистички планови се вложени пари е &lt;strong&gt;кусогледо изоставување на вкупната кост-бенефит анализа во врска со квалитетот на живот&lt;/strong&gt; што Уставниот суд требал да ја направи при неговото одлучување. Во меѓувреме, се чини дека активистите од Карпош ќе останат со веројатниот одговор дека понекогаш во Македонија и неправото создава право.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Првично објавено на Радио Слободна Европа: &lt;a href=&quot;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29393700.html&quot;&gt;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29393700.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/885&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sat, 28 Jul 2018 19:27:02 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">885 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/885#comments</comments>
</item>
<item>
 <title> Нејаснотии за следењето на комуникациите</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/884</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/144&quot;&gt;рсе&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/74&quot;&gt;закони&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/198&quot;&gt;надзор&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/209&quot;&gt;комуникации&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/210&quot;&gt;прислушување&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;оја е поентата да се има специјализирана агенција која ќе се грижи за законско спроведување на мерката следење на комуникации, која е регулирана со разни мерки и проверки ако Законот за следење на комуникации дозволува спроведување на мерката на следење на комуникации без посредство на ОТА и операторите?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ова прашање произлегува директно од највозбудливиот член во новиот Закон за следење на комуникациите – &lt;strong&gt;членот 17&lt;/strong&gt;, којшто зборува за постоењето и начинот на употреба на посебни технички уреди и опрема.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оние коишто ја следат темата за следење на комуникации веројатно претпоставуваат за какви посебни технички уреди и опрема станува збор: на овој медиум веќе се пишуваше (уште во 2013) за &lt;a href=&quot;https://www.slobodnaevropa.mk/a/24987343.html&quot;&gt;истражувањето&lt;/a&gt; кое што откри FinFisher во Македонија, а на крајот на минатата година ComputerWeekly пишуваше и за &lt;a href=&quot;https://www.computerweekly.com/feature/UK-sale-of-surveillance-equipment-to-Macedonia-raises-questions-over-export-licence-policy&quot;&gt;StingRay опрема&lt;/a&gt; која на Македонија ѝ е продадена од Велика Британија. Ова се само два од многуте можни посебни технички уреди и опрема коишто постојат, а за кои има некакви информации дека се наоѓаат во Македонија. Членот 17 е уште една дискретна потврда дека ваквата технологија е тука.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Три поенти вреди да се истакнат во врска со овие технологии. Прво, популарно наречените StingRay технологии се во матни законски води од аспект на човековите права и постојат основани очекувања дека Европскиот суд за човекови права ќе донесе одлука којашто ќе ја забрани нивната употреба. За ваква одлука веќе има судска пракса во случајот &lt;strong&gt;Захаров против Русија&lt;/strong&gt;, во врска со технологии коишто не гарантираат таргетирано и поединечно следење на комуникациите. А StingRay е токму таква технологија: таа имитира мобилна телефонска кула и &lt;strong&gt;го презема сообраќајот од сите телефони што се во околината&lt;/strong&gt; – значи и од оној за којшто има судски налог за следење, но и од сите други кои се наоѓаат во нејзиниот радиус случајно. Понатаму, FinFisher е технологија којашто, иако се употребува таргетирано, се шири преку инфицирање на уредите слично на она кое настанува со компјутерски вирус и друг измамнички софтвер. Така, дури и во случај службите за следење да пратат е-пошта до нивната цел за следење, доколку тој/таа ја отвори таа пошта на компјутер што не е нејзин (како што е чест случај со употребата на сервисите како GMail или Yahoo) сосема е возможно предмет на надзор да станат туѓи компјутерски или телефонски уреди. Воопшто земено, двете технологии се однесуваат непријателски кон телекомуникациските мрежи и ја поткопуваат нивната безбедност, од што на крај штета трпи целото општество.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второ, членот 17 не нуди детали за тоа во кои случаи ќе може да се користат овие технологии. Ако системот се поставува така што ОТА е централниот и главен начин како ќе се следат комуникациите, тогаш дополнителни технички уреди и опрема би требало да бидат некаков исклучок од тоа правило, нешто што, како што нивниот опис вели, се прави дополнително. Но, дали се навистина дополнителни и кога се, и за кои дела, случаи и околности ќе се користат наспроти случаите во кои ќе се користат услугите на ОТА, не може да се прочита во законот. Според &lt;a href=&quot;https://www.akademik.mk/drastichno-zgolemuvane-na-primenata-na-posebnite-istrazhni-merki-se-notira-vo-godishniot-izveshtaj-na-javnoto-obvinitelstvo/&quot;&gt;извештајот&lt;/a&gt; од Јавното обвинителство, мерката следење и снимање на телефонските и други електронски комуникации во постапка утврдена со посебен закон во 2016 година се употребила во 29 случаи против вкупно 192 лица. Месечната или друга временска дистрибуција на овие случаи не е позната, но ако значајно зголемениот број пријавен во овој извештај од 2016 го земеме за нормален во годините што следат, не е тешко да се замисли дека овие технологии можат да се користат буквално во секој случај (Македонија има купено шест StingRay уреди, FinFisher секако овозможува следење на повеќе од еден уред истовремено, а можеби постојат и дополнителни уреди за кои не знаеме).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Трето, и интересно за адвокатите кои што работеле во кривичните предмети каде имало следење на комуникации досега, е дека овие технологии пред овој нов закон за следење комуникациите не постоеја во македонскиот правен поредок. Па оттука прашањето е дали оние што во изминативе години (од 2012 наваму) биле следени со StingRay или FinFisher се осудени правично, т.е. дали доказите прибрани со овие технологии биле дозволени и законски прибавени.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Со среќа нека ни се реформите.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Првично објавено на РСЕ, 12.5.2018: &lt;a href=&quot;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29222433.html&quot;&gt;https://www.slobodnaevropa.mk/a/29222433.html&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/884&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sun, 13 May 2018 11:36:40 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">884 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/884#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Највозбудливиот член од новиот ЗСК</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/883</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/209&quot;&gt;комуникации&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/210&quot;&gt;прислушување&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/74&quot;&gt;закони&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Највозбудливиот член од новиот Закон за следење на комуникациите е членот 17.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Членот во став 1 вели: Посебната истражна мерка може да се спроведе и со помош на посебни технички уреди и опрема кои овозможуваат спроведување на мерката без посредство на ОТА и операторите.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Овој член фактички признава дека има повеќе од еден систем за следење на комуникации (т.е. тој што од МВР се носи во ОТА и во кој што учестуваат телекомуникациските оператори и друг (или други).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понатаму членот вели дека оваа опрема се чува во јавното обвинителство. Едно од поинтересните прашања е каде се чувала до сега?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Инаку, оваа опрема за која не е потребно посредство на ОТА и операторите е (слична на) ФинФишер.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, она што е највозбудливо во овој член е што не пишува (или барем јас не можам да видам во достапниот пдф?) кога/како/во врска со кое кривично дело може да се бара спроведување на посебна истражна мерка со посебни технички уреди и опрема. Ако навистина нема ограничување, тогаш возможно е ОТА, и покрај нејзината замислена блиска и уредна регулација во однос на заштита на човековите права, да биде целосно заобиколена така што обвинителството и правосудната полиција ќе ја користат оваа друга опрема со која што располагаат.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/883&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sun, 22 Apr 2018 14:51:24 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">883 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/883#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Кон реформите во Инситутот на сметководители (ИСОС) на РМ</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/882</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/45&quot;&gt;економија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/245&quot;&gt;финансии&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/81&quot;&gt;корупција&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Навистина е ретко блогов да ја напушти вообичаената програма за слободен софтвер, авторски права, следење на комуникации, политика и слично, но работните околности кои ме принудија да ја следам работата на ИСОС, како и фактот дека на последната јавна средба на 20 април 2018 неговите претставници ми одзедоа збор под изговор дека некој од телефон ми кажува кои прашања да ги поставувам, додека јас се обидував на малиот екран да ги читам &lt;a href=&quot;http://isos.com.mk/index.php/novosti/item/792-izvestuvanje&quot;&gt;обемните документи&lt;/a&gt; за кои што требаше да се дискутира, а кои беа објавени само неколку часови претходно, ме принудува забелешките што писмено ќе ги доставам утре и до ИСОС и до Министерството за финансии да бидат и овде - за секој случај.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Коментари во врска со предложениот финансиски план и статут на ИСОС&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Финансискиот план не содржи наративен дел кој што подобро ќе ги објасни ставките што се напишани со бројки, посебно во однос на тоа дали тие бројки се достижни. На пример, според финансискиот план точка 1.1 и 1.2 предвидени се 19.260.000,00 денари од членарини. Од друга страна во тарифникот за годишна членарина е предвидено дека таа се плаќа до 31 јануари наредната година. Сосема е возможно сценарнио во кое главнината од членарината ќе се прибере во периодот декември 2018 – јануари 2019. Оттука логично е прашањето како ќе се финансира Институтот во периодот кога би имало слаба наплата на членарина. Се разбира, план за ова финансирање можеби и постои, но тој не е приложен во финансискиот план, нема приложено објаснување за можните проблеми со паричните текови, и оттука нејасно е како членовите на ИСОС можат да донесат информирана одлука на гласањето во врска со овој финансиски план. Ова е генерален проблем на форматот на финансискиот план.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. На страната на расходите во точка 2.1 недостастува објаснување како и зошто се покачува бројот на вработени во ИСОС во месец јули (се вели дека од 7 се оди на 9 – веројатно вработени бидејќи делот е за бруто плати).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Понатаму на страната на расходите точка 2.11 содржи износи за разни софтвери.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;а) Нејасно е каква е таа апликација за која што ИСОС плаќа месечен надомест од 61.000 денари, зошто се плаќа тој надомест, дали може да се најде алтернативно поефтино решение итн.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;б) Нејасно е како се оценети цените на чинење на новите апликации што се предвидуваат. Разликата во цените е премногу мала помеѓу две апликации кои имаат значително различни побарувања на компјутерски и човечки ресурси за да изработат и да се стават во употреба. Никакво разумно гласање по оваа точка не би можело да се прави без да се види спецификацијата за овие апликации, роковите во кои треба да бидат испорачани итн. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;в) Посебно чудна е предвидената апликација за електронско гласање. Електронско гласање не постои во предлог статутот објавен на веб страницата на ИСОС на 20 април 2018. Сепак на средбите со членовите беше кажано дека некаква електронска селекција ќе се прави на кандидатите што сакаат да вршат некаква функција во ИСОС. Ваква селекција би била спротивна на одредбите на статутот ваков каков што е предложен. Значи статутот треба да се измени и дополни (во член 50 и 51) за да предвиди различни форми на електронско гласање, селекција или слично. Дополнително сомнително е како во финансискиот план е веќе предвидена некаква апликација за која нема основ во предложениот статут на ИСОС и истата се очекува да се користи веќе во месец мај 2018. Може да се заклучи дека апликацијата веќе е нарачана и е при крај во нејзината изработка. Нејасно како е тоа направено без да се утврди дали воопшто ќе има електорнско гласање и кои ќе бидат правните норми околу тоа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;г) Кончено нејасно е и колку се вкупните трошоци за овие апликации (total costs of ownership), какви договори се потпишувале, чии се авторските права, извнорни код и како се решени обврските за одржување и надградба на софтверите. Несоодветно направени договори во врска со овие работи можат да го заглават ИСОС, а со тоа и неговите членови, во долгорочни финансиски обврски кон трети лица (компании), кои што финансиски обврски можат да претставуаат сериозен товар на буџетот на ИСОС и трошок за неговите членови.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/882&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sun, 22 Apr 2018 13:59:17 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">882 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/882#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Вакуум-175: Член 175 го нема повеќе во ЗЕК</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/881</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/198&quot;&gt;надзор&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/209&quot;&gt;комуникации&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/210&quot;&gt;прислушување&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;На блогов не сум пишувал за темата прислушување од &lt;a href=&quot;/node/876&quot;&gt;9 декември 2017&lt;/a&gt;, па морам уште на почеток да се извинам за затајувањето на моето внимание кон оваа тема.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, во оној период кога не се знаеше дали собранието работи или не работи, или пак можеби во зафатениот даночен период, сеедно, собранието ги изгласало промените на &lt;a href=&quot;http://signal.aek.mk/index.php?option=com_k2&amp;amp;view=item&amp;amp;task=download&amp;amp;id=1530_44a665bc48f606664e041d87f6e55650&amp;amp;Itemid=113&amp;amp;lang=mk&quot;&gt;Законот за електронски комуникации&lt;/a&gt; со кои членот 175 се брише (Службен весник на РМ бр 21/2018 од 02.02.2018 г.). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сега, има неколку поенти поради кои ова е важно. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прво, бришењето на член 175 ја разотркива целокупната зезанција на Владата со Уставниот суд кога (во &lt;a href=&quot;/node/873&quot;&gt;октомври 2017 г.&lt;/a&gt;) кога тврдеа дека без 175 не може законски да се следат комуникации. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ако е ова точно, тогаш укинувањето на 175 во февруари и носењето на Законот за оперативно-техничка агенција и Законот за следење на комуникациите во април (објавени во Службен весник бр. 71/2018 од 12.04.2018 - кои што сѐ уште не се на сила(?)) создал  вакуум-ситуација, во која целосно била ускратена можноста да има какво било законско следење на комуникациите што би било во рамките на заштита на уставниот поредок на Македонија и борбата против организираниот криминал и корупција. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прашањето што дополнително се поставува во врска со ова е што е со кривичните предмети што се водени во овој два-три месечен период (меѓу кои имаше и некои високо-профилни апсења): дали се користени посебни истражни мерки што вклучувале следење на електронски комуникации и ако да, како со оглед на тоа дека го нема 175?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ако пак, вакуумот постоел само во ПР одделот на Владата, тогаш останува прашањето зошто Владата го наметна тоа мислење во јавноста, и му се замеша во работа на Уставниот суд кога тој се чинеше на чекор до укинување на 175 (патем, сега постапката пред Уставен во врска со 175 е беспредметна).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второ, прашањето што останува исто така неодговорено е што се случува со опремата во телекомуникациските оператори во овие два месеца. За потсетување член 175 е оној што наредуваше дека „&lt;strong&gt;Операторите се должни да ги обезбедат сите неопходни технички услови.... електронски комуникациски водови до овластениот орган....&lt;/strong&gt;“. Без член 175 оваа опрема не е законска, водовите не се законски. Дали ги демонтираа? Дали е опремата пратена на уништување? Мојата кладба е дека - не.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сѐ на сѐ ми се чини дека произволното однесување во врска со законите што треба да го регулираат следењето на електроонските комуникации од страна на тековната власт е вредно за потсмев. Дали е неспособност или намерно заплеткување на конците на ионака комлицираната (и прилично неуставна) ситуација, останува да нагаѓаме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дополнето (22.04.2018)&lt;/strong&gt;: Навистина во членот 6 од измените (видно од последната страница од PDF документот погоре) стои дека промените на ЗЕК (а со тоа и бришењето) ќе почне да се применуваат од започнувањето на примената на Законот за следење на комуникациите. Доколку постои слободен израз во пишувањето на закони би можело да се заклучи дека од владата мислеле на &lt;strong&gt;идниот (хипотетички)&lt;/strong&gt; закон за следење на комуникациите (кој што во февруари 2018 не постои). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, начинот на кој што е напишан членот, и воопшто потребата за доследни и логични закони, значи (според мене) дека ЗЕК се применува веднаш по истекот на вообичаените (и пропишани во членот 6) осум дена, бидејќи примена на закон за следење на комуникации (веќе) има преку стариот закон за следење на комуникациите (Службен весник на РМ 121/06 и др.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сѐ на сѐ каша-попара.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/881&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Sat, 21 Apr 2018 17:47:13 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">881 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/881#comments</comments>
</item>
<item>
 <title> The European Commision 2018 report on Macedonia</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/880</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/166&quot;&gt;copyright&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/165&quot;&gt;eu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/149&quot;&gt;macedonia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;I&#039;m posting the EC report on Copyright and Industrial property rights in Macedonia every year for the past 9 years (although it seems there was no report in 2017 because of the Macedonian political crisis). Here is the latest. For the full text visit the &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/neighbourhood-enlargement/sites/near/files/20180417-the-former-yugoslav-republic-of-macedonia-report.pdf&quot;&gt;ec.europa.eu&lt;/a&gt; site [link to file in PDF].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.7. Chapter 7: Intellectual property law&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The EU has harmonised rules for the legal protection of intellectual property rights (IPRs), as well as rules for the legal protection of copyright and related rights. Rules for the legal protection of IPRs cover, for instance, patents and trademarks, designs, biotechnological inventions and pharmaceuticals. Rules for the legal protection of copyright and related rights cover, for instance, books, films, computer programmes and broadcasting.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The country is &lt;strong&gt;moderately prepared&lt;/strong&gt; in this area. Some progress, although limited, was made in improving the legal framework on copyright and on protected designation of quality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the coming year, the country should in particular continue to: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;step up efforts to investigate and prosecute infringements of intellectual property;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;strengthen the collective management system;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;improve coordination among the law enforcement institutions, establishing an information platform for exchange of data and raise public awareness on the importance of protecting&lt;br /&gt;
intellectual property rights according to EU best practices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;As regards &lt;strong&gt; copyright and related rights&lt;/strong&gt;, following the licence revocation in 2016, the collective management of related rights exists only for music rights. The fees for the rights that are owed by the phonogram producers are no longer collected. The unit responsible in the Ministry of Culture remains understaffed. Both national and international cooperation remains very limited. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the area of &lt;strong&gt;industrial rights&lt;/strong&gt;, the State Office for Industrial Property continued the strategic cooperation with the European Patent Office, the World Intellectual Property Office and the European Union Intellectual Property Office. The 2016-2018 strategy on industrial property was adopted following delays but without an update of the relevant action plan, which risks undermining its credibility. Information campaigns were launched on the threats that counterfeit goods can cause to public health. However, their organisation lacked ownership and relied heavily on donor-funding. The State Office for Industrial Property declined to set up the information platform for the exchange of IPR-related data among law enforcement institutions. There are still challenges as regards providing good quality services to the public. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infringements of intellectual property rights are frequent, but the absence of reliable statistics on their handling by the law enforcement institutions prevents a credible &lt;strong&gt;enforcement&lt;/strong&gt; record from being established. Measures taken by the Coordination Body for Intellectual Property are rare and mostly target infringement of trademarks. This body lacks political support and its funding remains insufficient to fulfil its mandate, raise public awareness or educate the right-holders about the importance of intellectual property rights.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 21:38:09 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">880 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/880#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>Неиновативно решение за #ОброкЗаСите</title>
 <link>http://novica.discindo.org/en/node/879</link>
 <description>&lt;section class=&quot;field field-name-taxonomy-vocabulary-1 field-type-taxonomy-term-reference field-label-above view-mode-rss&quot;&gt;&lt;h2 class=&quot;field-label&quot;&gt;Tags:&amp;nbsp;&lt;/h2&gt;&lt;ul class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/41&quot;&gt;политика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/5&quot;&gt;македонија&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/243&quot;&gt;секојдневние&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;field-item odd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/en/taxonomy/term/244&quot;&gt;иновации&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/section&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden view-mode-rss&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Секогаш кога ќе видам &lt;a href=&quot;http://www.fitr.mk/obrokzasite/&quot;&gt;оглас&lt;/a&gt; на кој за политички прашања се отвара конкурс за иновативни решенија, во морозовски стил, прво се запрашувам зошто воопшто политичко прашање е дадено на некакви технолошки фирми да го иновираат: дали во државниот орган, конкретно Министерството за труд и социјална политика, нема луѓе кои што можат да најдат решение што е специфично од нивната стручност (а познавам двајца-троја бистри луѓе во тимот на министерката), или станува збор за декларативно барање решение во кое треба да се сврат некои пари во некои фирми притоа да се пофали претприемништвото (на кое патем, во духот на претрпиемачката идеологија, не би му ни требале државни поттикнувања за да биде остварено)? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уште на самиот почеток се чини дека пишувачите на повикот ги имаат измешано лончињата. Повикот вели: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Основна цел на повикот е да се поттикне развој и примена на иновативни решенија во различни сегменти од општеството за подобрување на квалитетот на живеење.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внимателно читање на ова набиена реченица открива дека целта се иновативни решенија, а не подоборување на квалитетот на живеење. Да, наведено е дека иновативните решенија се за подобрување на квалитетот на живеење, но ништо не ветува дека некое успешно иновативно решение ќе успее и да го подобри квалитетот на живеењето. Со други зборови, сосема возможно е да имате успешно иновативно решение кое што нема да постигне ништо во реалноста, и историјата на претприемачките потфати е полна со вакви примери, а внимателните следачи на повиците за решенија во земјава ќе се сетат дека такви примери имаме и дома: барем 3 апликации за пријавување на дупки на улици и слично беа прогласени за успех, иновација во комуникација со власта, локалната власт и што знам што не, но ефектот, до сега, е практично нула. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, можеби и не е баш фер да се осуетат веднаш напорите за иновативни решенија - кој знае, нешто може и да вроди со плод.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сепак, останува прашањето зошто најкомпетентана институција во државата за решавање на социјалните проблеми - Министерството за труд и социјална политика решава овој проблем да го понуди за решавање на, во суштина, некомпетентни лица, кога токму на тоа министерство на располагање му стои целиот негов кадар, а таму каде што нема директна надлежност може со интервенции преку владата, собранието или ЗЕЛС да постигне цели за квалитетен живот. А еве и како на еден сосема неиновативен начин може да се постигне #ОброкЗаСите: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Министерството за труд и социјална политика има најдобри и најточни податоци за тоа кои се и каде живеат сиромашните граѓани. Тоа е задолжено за исплаќање на социјалната помош и други надоместоци. Дури и да ги нема сите податоци, министерството може многу полесно да добие податоци од, на пример, фондот за ПИОМ, одошто тоа може да го направи било која иновативна компанија. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вооружено со овие податоци министерството може да направи план за отварање на кујни низ критичните точки во државата. Го користам овде зборот кујни во поширока смисла на зборот - не нужно дека во нив мора нешто да се готви. За отварањето на овие кујни министерството може да побара помош од владата, од министерството за транспорт и врски или која и да е институцијата што е надлежна за ПУИК (или како и да се вика сега агенцијата за државен станбен и деловен простор). ПУИК може да ги обезбеди тие кујни, дуќани, киосци, каде што би можела да се чува и од каде што би можела да се дели храната. Како бонус вработени во овие кујни може да бидат токму граѓани од ранливите групи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За да ги поттикне компаниите што продаваат храна (и готова и свежа) да не ја фрлаат храната што е вишок, Министерството за труд и социјална политика, во соработка со Министерството за правда и Управата за јавни приходи може да ги заведе донациите кон овие кујни за храна да бидат третирани како донации од јавен интерес за кој во тековното законодавство постојат даночни поттикнувања. Различни модели може да се употребат за ова. На пример, супермаркетите може да даваат овошје и зеленчук, но може и во соработка со ресторани или и во рамките на нивните кујни (кујни веќе има во сите поголеми супермаркети), да приготвуваат оброци од таа храна што инаку би завршила во ѓубре. Кујните на министерството така би држеле само готова храна, т.е. за нејзино чување би биле потребни само фрижидери (а не и целосна опрема за готвење итн.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дистрибуцијата на храната до овие кујни исто така би можела да се смета за донација од јавен интерес. Така некоја компанија што можеби има храна, но нема начин како да ја превезе, ќе стапи во контакт со компанија што може да ја превезе: двете компании ќе имаат даночен поттик да учествуваат во оваа одговорна акција. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сето ова ми се чини дека е возможно без да се прават законски измени (како оние во Франција каде што со закон се забрани фрлање на храна од страна на супермаркети) - иако, нормално, и такви опции му стојат на располагање на министерството доколку сака да спроведе политики за поквалитетен живот. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Овие неиновативни решенија, што воглавно припаѓаат во рамките на надлежностите на државните институции, ми текнаа додека чекав ред во АВРМ и скролав на телефон и го видов твитот од профилот на министерката. Дали навистина на никој во министерството не му текнало ништо слично, па решенија за оброк за сите се бараат од пошироката јавност која воглавно е некомпетентна за социјални политики?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class=&quot;links inline&quot;&gt;&lt;li class=&quot;mk first last&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/mk/node/879&quot; class=&quot;language-link&quot; xml:lang=&quot;mk&quot;&gt;Македонски&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 16:13:41 +0000</pubDate>
 <dc:creator>Новица</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">879 at http://novica.discindo.org</guid>
 <comments>http://novica.discindo.org/en/node/879#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
